<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Bac Quizz</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="bac_l">Bac L</string>
    <string name="ma_fiche">Ma fiche</string>
    <string name="fiche_revision">Fiche révision</string>
    <string name="bac_s">Bac S</string>
    <string name="bac_es">Bac ES</string>
    <string name="quizz">Quizz</string>
    <string name="i">i</string>
    <string name="votre_question_">Votre question:</string>
    <string name="vos_r_ponses">Vos réponses</string>
    <string name="la_bonne_r_ponse">La bonne réponse</string>
    <string name="mauvaise_r_ponse_1">Mauvaise réponse 1</string>
    <string name="mauvaise_r_ponse_2">Mauvaise réponse 2</string>
    <string name="mauvaise_r_ponse_3">Mauvaise réponse 3</string>
    <string name="enregistrer">Enregistrer</string>
    <string name="title_activity_fiche_revision">FicheRevision</string>
    <string name="title_activity_chapitre1">Chapitre1</string>
    <string name="no_notes">No Notes Yet</string>
    <string name="menu_insert">Add Fiche</string>
    <string name="menu_delete">Delete Fiche</string>
    <string name="title">Nom de la fiche</string>
    <string name="body">Body</string>
    <string name="confirm">Confirm</string>
    <string name="edit_note">Edit Fiche</string>
    <string name="cours_chapitre2">
        I - La Croissance économique et ses effets \n\n

La croissance économique peut se définir comme une augmentation du PIB (Produit Intérieur Brut). C’est une augmentation durable de la production et des profits.
 La croissance tire son énergie de multiples facteurs. Elle transforme également la société sur plusieurs aspects.\n\n
1 - Les causes de la croissance économique\n\n

La croissance économique est nourrie par les gains de productivité. Ceux-ci sont souvent la conséquence des innovations. 
Ainsi, la première révolution industrielle qui apparaît en Angleterre au début du XIXème siècle est le fruit de nouvelles découvertes technologiques, 
comme la machine à vapeur qui permet par exemple de réduire les coûts de transport. Le progrès technique dont découlent les innovations est fondamental dans la croissance.
 Mais la croissance économique ne passe pas que par des innovations techniques, mais aussi par l’accroissement de la productivité du travail. 
 Celui-ci est révolutionné par la DIT (Division Internationale du Travail) conduite par l’OST (Organisation Scientifique du Travail). 
 Celle-ci élabore des nouvelles méthodes de travail comme le fordisme, qui prône une division des tâches, le travail à la chaîne, la standardisation des produits, 
 le chronométrage des tâches pour mieux organiser le travail et ainsi faire des gains de productivité.\n\n
2 - Les effets de la croissance économique\n\n

La croissance économique, quand elle est importante, entraîne une baisse du chômage et augmente la richesse des nations. 
Mais elle bouleverse aussi la société et la structure même du travail. Ainsi, l’économiste Joseph Schumpeter met en évidence le phénomène de destruction créatrice. 
Ce phénomène entraîne la disparition de métiers et de méthodes de travail qui sont remplacés par d’autres métiers plus rationnalisés et donc plus productifs.\n
Les sociétés subissent aussi une transformation sectorielle de leur économie. 
En effet, une société non développée est caractérisée par une domination du secteur primaire (agriculture, pêche).
 L’industrialisation des pays sous l’effet d’une forte croissance économique permet de diminuer la part du secteur primaire et d’augmenter celle du secteur secondaire 
 (industrie) et celle du secteur tertiaire (services). Cette transformation permet de s’affirmer comme un pays développé et riche.\n\n
II - Les grands cycles économiques : entre croissance et dépression\n\n

1 - Les révolutions industrielles : un temps de croissance économique forte\n\n

La première révolution industrielle a lieu en Angleterre puis en France, entre la fin du XVIIIème siècle et le début du XIXème siècle. 
En effet, sous l’impulsion de nouvelles découvertes technologiques telles que la machine à vapeur, les gains de productivité s’accroissent,
 entraînant une forte croissance économique. La deuxième révolution industrielle qui survient au milieu du XIXème siècle a eu lieu grâce aux chemins de fer, à la chimie, 
 à la sidérurgie, à la métallurgie, etc. Ces nouveaux secteurs d’activités très prometteurs nécessitent beaucoup de main d’œuvre et font ainsi baisser le chômage.
  De plus, les grosses entreprises émergent et avec elles une recherche toujours plus poussée, ce qui permet des innovations technologiques et une productivité plus forte. 
  La révolution industrielle est en réalité une industrialisation progressive de l’Europe Occidentale dans un premier temps puis des Etats-Unis et du Japon
   à partir des années 1850.\n\n

La diffusion du chemin de fer en Europe avant 1914.\n\n
2 - Une croissance irrégulière parsemée de crises\n\n

L’économiste russe Kondratiev développe une théorie cyclique selon laquelle tous les 50 ans environ, une crise majeure survient. Cette théorie se vérifie. 
En 1873, une crise majeure survient : c’est la grande dépression qui durera jusqu’en 1896. La dépression est une longue période durant laquelle la croissance ralentit,
 les profits baissent et le chômage s’installe durablement. Les dépressions s’opposent aux crises, qui sont ponctuelles. De 1896 à 1914, c’est la « belle époque »,
  marquée par une croissance économique forte. Après la première guerre mondiale, la croissance repart dans les années 1920 et des pays très affaiblis par la guerre,
   comme l’Allemagne, se relèvent économiquement.\n
La crise du 24 Octobre 1929 (dite du Jeudi noir) est une crise boursière américaine puis mondiale qui a fait plonger beaucoup d’économies européennes 
comme celles de l’Allemagne et de l’Angleterre. La France est moins touchée, mais les Etats-Unis sont frappés de plein fouet par cette crise qui entraîne une dépression
 durant les années 1930. Les Etats-Unis innovent économiquement et décident de faire intervenir l’Etat dans l’économie pour la faire repartir. C’est le New Deal,
  mis en place par le président Roosevelt, qui redonne du travail à des millions d’américains au chômage en organisant une politique de grands travaux.
   La France adopte une autre stratégie et préfère se replier sur son empire colonial.\n
La fin de la seconde guerre mondiale débouche sur une période de prospérité. En effet, le système international mis en place après la guerre est stable, 
ce qui encourage l’économie. L’Europe entre dans une période que Jean Fourastié appelle « les Trente Glorieuses ». Le vieux continent connaît alors une forte croissance 
qui lui permet de s’enrichir durablement. Cette croissance ne se limite pas à l’Europe, mais concerne aussi de nombreux pays à travers le monde, dont le Japon est
 l’exemple le plus fragrant. Cette élévation du niveau de vie est freinée en 1973 par le premier choc pétrolier, causé par la guerre du Kippour. Mais on remarquera 
 que le système était déjà affaibli par l’abandon de la convertibilité du dollar en or en 1971. A partir de l’année 1973 survient alors une période morose pour 
 la France et pour de nombreux pays, caractérisée par une croissance faible. L’Angleterre et la RFA connaissent cependant une croissance plutôt élevée, de même que 
 les pays asiatiques.\n
La situation économique repart à la fin des années 1990, mais ce processus est arrêté par la crise de 2008, qui fait trembler le système au point d’être sur le point 
de le faire s’effondrer, ce qui n’arrivera finalement pas. Jusqu’à aujourd’hui la situation reste difficile même si la reprise commence à se faire sentir.\n\n
III - Les trois économies mondes successives\n\n

Trois économies mondes se succèdent du XIXème siècle à aujourd’hui. On entend par économie monde un système dans lequel un vaste espace acquiert, en raison 
de l’importance de ses échanges, une unité et une autonomie économique.\n\n
1 - L’économie monde britannique\n\n

La Grande-Bretagne domine le monde jusqu’en 1914. Son empire colonial est immense et son industrialisation est la plus ancienne. La mondialisation, phénomène 
d’interpénétration croissante des économies nationales sous l’impulsion du libre-échange, des FTN (Firmes Transnationales) et de l’augmentation des échanges,
 provoque peu à peu la disparition des frontières et permet essentiellement à l’Angleterre de tirer profit de l’accroissement des échanges par le commerce.
  La livre Sterling s’impose comme la monnaie dominante du monde.\n\n
2 - L’économie monde américaine\n\n

Après 1945, les Etats-Unis détiennent 65% du stock d’or mondial. Le pays est alors la première puissance mondiale dans tous les domaines. 
Le pays sort vainqueur de la seconde guerre mondiale et s’affirme très vite comme une super puissance en instituant un système monétaire par les accords de 
Bretton Woods en juillet 1944, qui sont favorables au pays. En effet, par ces accords, le pays bénéfice d’une suprématie du dollar dans les échanges internationaux. 
C’est la seule monnaie convertible en or. Leur puissance financière permet aux Etats-Unis d’aider les pays européens à se reconstruire par le plan Marshall en 1948.
 Les FMN (Firmes MultiNationales, l’équivalent des FTN) permettent aux américains d’étendre leur civilisation à travers le monde, en diffusant leurs standards et leur 
 mode de vie. La supériorité américaine se manifeste aussi par des avancées technologiques majeures, telles que la bombe atomique en 1945, suivie en 1952 par la bombe 
 à hydrogène, encore plus puissante. Dans le domaine spatial, les Etats-Unis rattrapent leur retard face aux Soviétiques et réussissent à envoyer le premier homme sur 
 la lune en 1969. Le modèle démocratique américain et son mode de confort fascinent le monde, ce qui n’empêche pas les inégalités.\n\n
3 - Un monde multipolaire\n\n

La fin de la guerre froide en 1991 marque l’effondrement du modèle communiste et le triomphe du capitalisme. Les Etats-Unis restent une super puissance économique
 mais de nouvelles puissances s’affirment, comme la Chine, qui par ses réformes économiques s’ouvre au monde extérieur et adopte le libre-échange.
  Cela développe son économie et la place même aujourd’hui au rang de deuxième puissance mondiale, juste derrière les Etats-Unis. Mais d’autres puissances émergent :
   c’est le cas du Brésil, de l’Inde, de l’Afrique du Sud et maintenant de la Russie. Ces 4 pays, plus la Chine, forment les BRICS
    (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud). Les quatre dragons asiatiques sont eux considérés comme des pays développés à partir des années 1990 : 
    il s’agit de Hong-Kong, de la Corée du Sud, de Taiwan et de Singapour.\n
On voit donc que l’Occident (Japon, Europe de l’Ouest, Etats-Unis) n’est plus le centre exclusif du pouvoir économique. Cependant la ligne Nord/Sud est toujours d’actualité.
 Cette ligne imaginaire sépare les pays du Nord (les plus riches) des pays du Sud (les plus pauvres). Cela est reflété par la Triade, qui est composée de trois pôles 
 de puissance : l’Europe occidentale, les Etats-Unis et le pôle de l’Asie orientale, lui-même composé de la côte Est chinoise, du Japon, de la Corée du Sud et de Taiwan.
  Les NPI (Nouveaux Pays Industrialisés) comprennent cependant des pays qui se trouvent au Sud de cette ligne (Mexique, …). La mondialisation a initié une transformation
   des pôles de puissance, qui se multiplient à travers la planète. Toutefois, l’Afrique, qui contient le plus grand nombre de PMA (pays les moins avancés), reste en dehors
    de cette mondialisation (exceptés quelques pays africains) et peine à se développer.\n\n

La ligne Nord/Sud séparant les pays développés des pays en voie de développement.\n\n
IV - Le capitalisme : un modèle contesté\n\n

Malgré sa domination mondiale et une expansion qui semble irrésistible, le capitalisme est remis en question et critiqué par deux principales idéologies.\n\n
1 - Le capitalisme, un modèle puissant mais imparfait\n\n

Le capitalisme est un modèle économique qui émerge vraiment en Europe au XVIIIème siècle sous l’impulsion de l’économiste anglais Adam Smith. 
Celui-ci développe une théorie du capitalisme fondée sur le libre-échange qui permettrait aux nations de s’enrichir. Le libre-échange préconise une abolition des frontières, 
 ce qui permet aux nations de commercer librement entre elles dans un avantage mutuel qui leur permet de profiter mutuellement des revenus du commerce. Le protectionnisme 
 (droits de douane aux frontières) doit donc être aboli pour permettre une libre concurrence totale entre les nations, qui induira les prix les plus bas possibles, 
 ce qui permettra d’augmenter le pouvoir d’achat des ménages.\n
La caractéristique la plus frappante et la plus importante du capitalisme est celle développée au XIXème : il s’agit avant tout de faire le plus de profit possible. 
Pour cela, il faut proposer aux clients des prix attractifs. La valeur ajoutée est la moteur du capitalisme : il s’agit de produire un bien et de le revendre ensuite 
à un prix supérieur au coût de production. Cela permet de faire des bénéfices et donc d’investir et d’innover, ce qui permet à l’entreprise de proposer des prix attractifs 
et de nouveaux produits et donc d’augmenter le nombre de ses clients. L’entreprise recherche par tous les moyens à augmenter la productivité de son capital, d’où 
l’invention de nouvelles machines toujours plus performantes. Mais le capital humain n’est pas en reste : les entreprises veulent une main d’œuvre la moins chère possible,
 d’où par exemple la délocalisation dans des pays où le coût du travail est moins élevé.\n
Malgré son succès et sa diffusion dans le monde entier, le capitalisme produit des inégalités criantes, même s’il permet dans l’ensemble d’augmenter le niveau de vie de 
la population. Ainsi, du XIXème siècle jusqu’à la première guerre mondiale, les ouvriers sont particulièrement exploités par un patronat qui leur fournit tout juste de 
quoi vivre afin de maximiser ses profits. Les conditions de vie sont très difficiles pour les ouvriers, et donnent lieu à des remises en cause du capitalisme. 
La diminution du nombre d’ouvriers à partir de 1945 mécontente également les ouvriers. De plus, de nombreuses grandes crises secouent l’économie mondiale
 (1873, 1929 et même de nos jours en 2008), ce qui donne lieu à des critiques du capitalisme, qui était censé assurer une prospérité continuelle. 
 C’est dans ce contexte troublé que les premières idéologies contestataires apparaissent.\n\n
2 - Une idéologie anticapitaliste: le communisme\n\n

Le communisme naît en 1848 avec l’ouvrage de Karl Marx et de Friedrich Engels intitulé « Le Manifeste du parti communiste ». Dans cet ouvrage, les deux auteurs dénoncent
 les dérives du capitalisme, qui conduirait à une paupérisation des travailleurs, c\'est-à-dire à un appauvrissement des classes populaires de la société, 
 à savoir le prolétariat. Cette classe sociale dispose de sa seule force de travail mais est plus nombreuse que la classe dirigeante, à savoir la bourgeoisie,
  représentée par le patronat, qui dispose du capital (machines, usines, …). La pensée marxiste est résumée par la lutte des classes : c\'est-à-dire entre la classe 
  dominée (le prolétariat) et la classe dominante (la bourgeoisie). Le prolétariat doit faire la révolution pour imposer sa dictature, qui s’achèvera par la disparition 
  de l’Etat et par une société sans classe, dans laquelle tous les hommes seront heureux.\n
Le communisme prône la collectivisation des moyens de production afin que l’Etat puisse redistribuer les richesses aux citoyens. Pour mettre fin à l’exploitation dont 
les classes populaires sont victimes, les bourgeois doivent être éliminés par les prolétaires. Le mot d’ordre de cette société est l’égalité, contrairement aux démocraties 
libérales qui prônent la liberté avant tout.\n
Le communisme remporte sa première victoire en Russie en 1917 avec la révolution bolchévique qui renverse le Tsar et qui instaure un régime communiste. Après la seconde 
guerre mondiale, le communisme s’impose dans de nombreux pays, comme dans les pays de l’Europe de l’Est où les communistes s’emparent du pouvoir par la force ou par la 
ruse. Après la décolonisation, de nombreux pays deviennent communistes (Mozambique, Angola, Guinée, etc.). Le communisme reste présent dans de nombreux pays jusqu’à la 
chute de l’URSS en 1991, qui met fin à la guerre froide et qui entraîne dans son sillage l’effondrement de nombreux pays communistes (pays d’Europe de l’Est, Yougoslavie,
 Yémen, …). Aujourd’hui, seule la Corée du Nord est un pays véritablement communiste. La Chine populaire est toujours dirigée par le parti communiste chinois mais son 
 économie est de type capitaliste, ce qui n’en fait pas un pays « authentiquement » communiste.\n
3 - Une remise en cause réformiste du capitalisme : le socialisme\n\n

Le socialisme naît au tout début des années 1900 avec la doctrine sociale de l’Eglise que l’on peut appeler le catholicisme social. 
Cette pensée novatrice donne lieu à la création d’un syndicat, la CFTC (Confédération Française des Travailleurs Chrétiens) en 1919. 
Mais les communistes et les socialistes demeurent mélangés jusqu’en 1920, date du congrès de Tours durant lequel les socialistes et les communistes se séparent. 
Le socialisme ne se veut pas cependant anticapitaliste, mais réformiste. Ainsi, en 1936, le front populaire fait voter des lois sociales et ne remet pas le capitalisme
 en question.
    </string>

</resources>
